\chapter{Verwendete Skalen zur Erhebung der Bias Awareness}
\label{app:skalen}

Die Skalen mit allgemeinem Kontext sind direkt aus \citep{bonefeld2022reflexion} entnommen.
Bei den Skalen mit schulischem Kontext handelt es sich um angepasste Varianten dieser Skala.


\section*{Allgemeine Skala, allgemeiner Kontext}
\label{app:skala-allg-allg}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber manchen Menschen habe.

	\item Ich mache mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.

	\item Ich mache mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile habe.

	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Migrationshintergrund, allgemeiner Kontext}
\label{app:skala-migr-allg}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Menschen mit Migrationshintergrund habe.

	\item Wenn ich mit Menschen mit Migrationshintergrund spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.

	\item Auch wenn ich Menschen mit Migrationshintergrund mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Menschen mit Migrationshintergrund habe.

	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Menschen mit Migrationshintergrund gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf sozioökonomischen Status, allgemeiner Kontext}
\label{app:skala-sozoek-allg}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Menschen mit einem niedrigen sozio-ökonomischen Status habe.
	
	\item Wenn ich mit Menschen mit einem niedrigen sozio-ökonomi-\break schen Status spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Menschen mit einem niedrigen sozio-ökonomi-\break schen Status mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Menschen mit einem niedrigen sozio-\break ökonomischen Status habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Menschen mit einem niedrigen sozio-ökonomischen Status gegenüber auf subtile\break Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Frauen, allgemeiner Kontext}
\label{app:skala-frauen-allg}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Frauen habe.
	
	\item Wenn ich mit Frauen spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Frauen mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Frauen im Allgemeinen habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Frauen gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Männer, allgemeiner Kontext}
\label{app:skala-maenner-allg}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Männern habe.
	
	\item Wenn ich mit Männern spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Männer mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Männern im Allgemeinen habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Männern gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Allgemeine Skala, Kontext Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-allg-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Schüler*innen habe.
	
	\item Wenn ich mit Schüler*innen spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Schüler*innen mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Schüler*innen habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Schüler*innen gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Migrationshintergrund, Kontext Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-migr-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Schüler*innen mit Migrationshintergrund habe.
	
	\item Wenn ich mit Schüler*innen mit Migrationshintergrund spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Schüler*innen mit Migrationshintergrund mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Schüler*innen mit Migrationshintergrund habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Schüler*innen mit Migrationshintergrund gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf sozioökonomischen Status, Kontext Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-sozoek-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Schüler*innen mit einem niedrigen sozio-ökonomi-\break schen Status habe.
	
	\item Wenn ich mit Schüler*innen mit einem niedrigen sozio-ökonomi-\break schen Status spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich Schüler*innen mit einem niedrigen sozio-ökono-\-mischen Status mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Schüler*innen mit einem niedrigen sozio-ökonomischen Status habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Schüler*innen mit einem niedrigen sozio-ökonomischen Status gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Frauen, Kontext Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-frauen-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber weiblichen Schülerinnen habe.
	
	\item Wenn ich mit weiblichen Schülerinnen spreche, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich weibliche Schülerinnen mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber weiblichen Schülerinnen im Allgemeinen habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich weiblichen Schülerinnen gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Skala in Bezug auf Männer, Kontext Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-maenner-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber männlichen Schülern habe.
	
	\item Wenn ich mit männlichen Schülern spreche, mache ich mir\break manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich männliche Schüler mag, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber männlichen Schülern im Allgemeinen habe.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich männlichen Schülern gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}


\section*{Allgemeine Skala, Kontext selbst unterrichtete Schülerinnen und Schüler}
\label{app:skala-allg-eigene-sus}

\begin{enumerate}
	\item Obwohl ich weiß, dass es nicht angebracht ist, habe ich manchmal das Gefühl, dass ich unbewusst eine negative Einstellung gegenüber Schüler*innen habe, welche ich aktuell unterrichte.
	
	\item Wenn ich mit Schüler*innen spreche, die ich aktuell unterrichte, mache ich mir manchmal Sorgen, dass ich mich ungewollt voreingenommen verhalte.
	
	\item Auch wenn ich die Schüler*innen mag, die ich aktuell unterrichte, mache ich mir Sorgen, dass ich unbewusste Vorurteile gegenüber Schüler*innen habe, die ich aktuell unterrichte.
	
	\item Ich mache mir nie Sorgen, dass ich mich Schüler*innen, die ich aktuell unterrichte, gegenüber auf subtile Weise voreingenommen verhalten könnte.
\end{enumerate}



\chapter{R-Code zur statistischen Datenanalyse}
\label{app:r-code}

\lstinputlisting[language=R, firstline=2]{data/awareness2024.r}